\chapter{Sistema Operacional}

\section{Considerações Iniciais}

Os Sistemas Operacionais são softwares básicos de fundamental importância para o adequado gerenciamento de recursos de hardware e software. Nesse capíutlos serão apresentados conceitos concernentes aos Sistemas Operacionais, enfatizando-se as funções de gerenciamento de processos, memória e entrada e saída.


\section{Conceituação de Sistemas Operacionais}

Sistemas computacionais modernos são compostos por processadores, memória principal, dispositivos secundários de armazenamento, impressoras, teclados, monitores, interfaces de rede, assim como diversos dispositivos de entrada e saída. Este conjunto de componentes cria um ambiente complexo e de dificil gerenciamento. O software responsável por estaa atividade constitui um Sistema Operacional (SO) \cite{livro:TANEM}.

O SO fornece a base sobre a qual os programas aplicativos podem ser escritos, atuando como uma máquina virtual que permite ao usuário trabalhar abstraindo tarefas de baixo nível e o hardware envolvido.

Na figura \ref{fig:visaoabstrata} apresenta-se a localização do sistema operacional em um sistema computacinal.Na camada inferior está presente o harware, constituiído por circuitos integrados, cabos, fonte de energia, monitor, entre outros dispositivos fisicos. Em máquinas CISC existe uma camada acima, que utiliza um multiprograma para a interpretação das instruções. Em máquinas RISC a linguagem de máquina é executada diretamente pelo hardware.


\figurac{Visão Abstrata dos Componentes de um Sistema Computacional}{visaoabstrata}{images/visaoabstrata.jpg}{0.3}


A linguagem de máquina é composta por um conjunto de instruções que manipulam dados entre registradores e memória, realizam operações aritméticas e comparam valores. Nesse nível, o hardware é controlado por meio da configuração de registradores presentes nos próprios dispositivos.Uma das funções do S.O. é abstrair esta complexidade dos outros softwares do sistema.

Posteriormente estão presentes os programas aplicativos, os quais são desenvolvidos em larga escala para o atendimentos a requisitos de aplicações dos mais diversos setores. Dentro desse contexto, o SO atua como um árbitro de recursos computacionais, realizando multiplexação de recursos entre os usuários.

\subsection{Histórico dos Sistemas Operacionais}

Os Sistemas Operacionais (SOs) surgiram durante a segunda geração de computadores (1955-1965), momento em que as válvulas foram substituídas por transistores e os computadores tornaram-se funcionais suficiente para atingirem escalas comerciais. O primeiro SO nasceu para automatizar o sistema de processamento em lote, alternando automaticamente os \textit{jobs} a serem executados.

A teceira geração de computadores (1965-1980) caracterizou-se pela tecnologia dos cirtuitos integrados. Nesse contexto, o SO era responsável por possibilitar a compatibilização entre softwares desenvolvidos para distintas arquiteturas. Outro importante conceito foi a introdução do compartilhamento de tempo (time sharing) etre processos, permitindo a divisão do tempo de processamento entre múltiplos usuários conectados a um computados. Esse conceito foi inspirado no modelo de fornecimento de energia elétrica, origindo MULTICS(MULTiplexed Information and Computing Service).

A complexidade dos sistemas para os quais o Multics foi idealizado resultou no abandono do projeto, no entanto os conceitos foram aproveitados em computadores de menor porte, originando os sistemas UNIX.

A quarta geração de computadores (1980-atualidade) iniciou-se com a integração em larga escala,   onde tem-se um cenário tecnológico em que um processador pode conter milhões de transistores. Esse cenário permitiu a disseminação de computadores, originando os computadores pessoais. Como conseqüência, os SOs mantiveram suas responsabilidades e se tornaram populares.


Nessa geração desenvolveram-se os sistemas Windows, os quais avançaram significativamento quanto a amigabilidade das interface com usuários finais. Em paralelo ao crescimento de mercado do Windows, os sistemas UNIX continuaram presentes nas estações de trabalho e computadores de grande porte. Nos últimos anos tem-se desenvolvidos SOs abertos baseados em conceitos presentes no UNIX, originando o sistema operacional Linux.


\subsection{Histórico do UNIX}

A primeira versão do SO Unix foi desenvolvida em 1969 pelos Laboratôrios Bell, sendo escrito por Ken Thompson. Em 1973 o Unix foi reescrito em linguagem C, tornano o sistema portável para diferentes arquiteturas de hardware. Outras empresas portaram o sistema para outras arquiteturas que não a PDP-11, em 1977 a Bell lançou o Unix System III, reunindo todas as atualizações, e em 1982 foi lançado o System V.

A simplicidade de sua construção e o fato de ser distribuído com o código fonte levou a grandes colaborações de organizações externas. O colaborador mais influente foi a Universidade da California, em Berkeley, cujas variantes do UNIX são chamadas de Berkeley Software Distributions (BSD).

O primeiro Unix de Berkeley foi o 3BSD criado em 1981, e outras versões o seguiram. Em 1993 foi lançado o 4.4BSD, que possuia memória virtual, paginação sobre demanda, pilha de protocolo TCP/IP. Atualmente, o desenvolvimento do BSD continua por intermédio dos sistemas FreeBSD, NetBSD e OpenBSD.

Em 1991 Linus Torvalds iniciou o desenvolvimento de um clone do Unix, um sistema que obedecia a interface do sistema e o POSIX. Esse sistema recebeu o nome de Linux e baseou-se no código do MINIX, o qual foi  desenvolvido por Andrew Tanenbaum com fins educacionais.


\section{Gerenciamento de Processos}

Os primeiros sistemas operacionais permitiam a execução de um programa por vez, o qual possuía o  controle completo de todos os recursos. Os sistemas computacionais atuais permitem que múltiplos programas sejam carregados na memória e executados de forma concorrente, originado o conceito de processo, o qual constitui um programa em execução. Desse modo, pode-se definir processo como a unidade de trabalho em um sistema operacional de tempo compartilhado (silverchatz).


Um processo pode ser compreendido como uma instância de um programa, incluindo a atividade em curso e por conseguinte o contador do programa, conteúdo dos registradores, pilha de dados globais e temporários, parâmetro de funções, endereços de retorno e variáveis locais e globais. Em função dessas características, um processo alterna entre estados durante a sua execução, conforme a demonstrado na figura \ref{fig:estadosdoprocesso}


\figurac{Estados do Processo}{estadosdoprocesso}{images/estadodosprocessos.jpg}{0.3}

\begin{itemize}
\item \textbf{novo:} o processo está sendo criado
\item \textbf{em execução:} as instruções estão sendo executadas
\item \textbf{em espera:} o processo está aguardando o término de um evento (E/S ou recepção de um sinal)
\item \textbf{pronto:} o processo está esperando para ser designado a um processador
\end{itemize}

O SO representa um processo por meio de uma estrutura de dados chamada Process Control Block (PCB). Essa estrutura possui diversas informações a sobre o processo, tais como: estado do processo, contador de programa, resgistradores do processador, informações de escalonamento, gerenciamento de memória, contabilização, e de Entradae Saída (E/S). Esses componentes são demonstrados na figura \ref{fig:pcb}


\figurac{PCB}{pcb}{images/pcb.jpg}{0.2}

A multiplexação da Central Process Unit (CPU) entre processos é realizada do seguinte modo: a cada classe de dispositivo de E/S é reservado um endereço de memória em um vetor de interrupção. Esse vetor possui os endereços dos procedimentos responsáveis por tratar a interrupção. No momento em que ocorre uma interrupção,  o hardware que gerencia interrupções empilha o registrador contador do programa. A rotina indicada no vetor de interrupções é executada, e após a execução, o processo que estava executando retorna a CPU.

Em um ambiente multiprogramado, há vários processos concorrendo para serem executados, os quais estão presentes na fila de processos prontos. Para arbitrar essa situação, o sistema operacional utiliza um componente denominado escalonador de processos. o qual é responsável por definir o processo a ser executado em função de uma política definida. Um processo por ser escalonado sob as seguintes circunstâncias:

\begin{enumerate}
\item Quando um processo comuta do estado de execução para o estado de espera (por exemplo, por requisição de E/S ou solicitação de espera devido ao término de um processo filho).
\item Quando um processo comuta do estado de execução para o estado de pronto (por exemplo, quanto ocorre uma interrupção).
\item Quando um processo comuta do estado de espera para a fila de pronto (por exemplo, na conclusão de E/S).
\item Quando um processo termina.
\end{enumerate}

Nas circunstâncias 1 e 4 não há preempção no escalonamento, ou seja, não é o escalonador que retira o processo da CPU. Nessas situações o processo é carregado na CPU, ficando a critério dele sair. Nos casos que há preempção, é nescessário um \textit{timer} que gere uma interrupção em um intervalo de tempo para que o escalonador possa retirar o processo atual e carregar o próximo processo.

Nesse tipo de política o escalonador é responsável por definir o tempo em que um processo irá ocupar a CPU e o próximo processo a ser executado.

Em um ambiente de processamento em lote não existem usuários esperando respostas rápidas, já em um ambiente interativo é importante a preempção para impedir o monopólio da CPU por um processo. Já sistemas de tempo real e principalmente de tempo crítico exigem que os processos tenham tempos de respostas determinísticos \cite{livro:SILBER}.


\subsection{Algoritmos de Escalonamento}

Conforme definições das seções anteriores, o escalonar possui uma responsabilidade fundamental em um sistema operacional. A seguir são define-se os principais algoritmos de escalonameto.

\subsubsection{Primeiro a Chegar, Primeiro a ser Atendido (FIFS)}

O FIFS é um algoritmo não preemptivo, o qual mantém uma fila First In First Out (FIFO) de processos. Desse modo, o próximo processo a ser executado é o que estiver na primeira posição da fila, assim como os novos processos são colocados no final da fila. Nas circustâncias em que o processo vigente sai de execução, ao retornar ao estado de pronto também é inserido no final da fila \cite{livro:TANEM}. 

\subsubsection{Menor Job Primeiro (SJF)}

Trata-se de um algoritmo simples, o qual possui uma estimativa de tempo de execução dos processos prontos. Sempre é escalonado para execução o processo que demanda menos tempo de CPU \cite{livro:TANEM}.


\subsubsection{Round-Robin (RR)}

O algoritmo \textit{Round-Robin} possui semelhanças com o FIFS, porém foi projetado para sistemas de tempo compartilhado, aplicando preempção. O escalonador define uma fatia de tempo denominada \quantum{} ou \timeslice{}, a qual normalmente demanda entre 10 e 100 milisseundos. A fila de processos prontos é implementada como uma fila circular, sendo destinado a cada processo por um \quantum{}, de modo que o escalonador ajusta o \textit{timer} para disparar uma interrupção no final desse tempo. Caso o processo não solicite sua saída da CPU, o escalonador irá colocar o processo no final da fila e executará o próximo da fila na interrupção do \textit{timer} \cite{livro:TANEM}.


\subsubsection{Escalonamento por Prioridade}

O escalonamento por prioridade baseia-se no princípio da atribuição de uma prioridade a cada processo, de modo que os processo com mais alta prioridade serão direito a execução nos primeiros \textit{quantuns}. Para previnir que processos com prioridade alta executem indefinidamente, o escalonador reduz a prioridade do processo em execução a cada interrupção do \textit{timer}. Outra solução que pode ser adotada é fornecer um \quantum{} ao processo, de modo que quando o processo com prioridade mais alta exceder este período dará a oportunidade de execução ao segundo com prioridade mais alta \cite{livro:TANEM}.


\subsubsection{Filas Múltiplas}

Esse método de escalonamento aplica filas distintas de processos prontos, permitindo classificar os processos em classses. Dese modo, pode ser aplicadas políticas de escalonamento distintos para cada fila, tais como algoritmos diferentes ou \quantum{} de tamanhos variados. Uma variação desse método consiste em permitir que os processos mudem de fila ao longo do tempo \cite{livro:TANEM}.



\subsubsection{Escalonamento por Loteria}

Esse método de escalonamento consiste em distribuir "bilhetes" entre os processos e posteriormente realizar um sorteio de modo que o vencedor é escalonado para a execução. Como alternativas,um processo pode receber mais que um "bilhete" aumentando assim sua chance de vencer, processos podem ceder bilhetes um ao outro, e processos servidores podem receber bilhetes de processos filhos, afim de executarem antes \cite{livro:TANEM}. 


\subsubsection{Escalonamento por Fração Justa (\textit{fair-share})}

Esse método de escalonamento é utilizado em ambientes em que existam processos de mais que um usuário que disputam a CPU, de modo que a CPU é dividida entre os usuários. Por exemplo, tendo 2 usuários no sistema, cada um teria 50\% da CPU independente do número de processos de cada usuário, se o usuário 1 possui os processos A,B,C,D e o usuário 2 apenas o processo E, a ordem de execução poderia ser (A,E,B,E,C,E,D,E,A,E,B,E,C,E,D,E...) \cite{livro:TANEM}.


\section{Gerência de Memória}

A memória é um recurso fundamental para operação de um sistema computacional. Dentro desse contexto, o gerenciamento de memória consite em uma das tarefas essenciais de um sistema operacional \cite{livro:TANEM}. 

Ao executar um programa residente na memória secundária, deve-se de algum modo, carregá-lo para a memória principal. A organização e a gerência da memória principal são fatores importantes no projeto de sistemas operacionais modernos. Os principais métodos utilizados para esse gerenciamento são descritos nas próximas subseções.


\subsection{Alocação Contigüa Simples}

A Alocação Contigüa Simples é uma técnica comum em sistemas monoprogramáveis, onde a memória principal é dividida em duas partes, uma para o sistema operacional e outra para o programas do usuário. O programador deve preocupar-se em não ultrapassar o espaço disponível de memória endereçável, ou seja, o tamanho total da memória principal menos o que está sendo ocupado pelo sistema operacional \cite{livro:SILBER}. Para proteger a área de memória do SO, aplicam-se registradores responsáveis pela proteção que delimita as áreas. Nesse esquema de fácil implementação e código reduzido, apenas um usuário poderia dispor do processador e da memória, q qual fica sem utilização caso o programa do usuário não o preenchesse totalmente. Como os programas estavam limitados ao tamanho da memória principal disponível, a situação foi contornada dividindo-se o programa em partes (módulos) que pudessem executar independentemente uma da outra, utilizando uma mesma área de memória \cite{livro:TANEM}.


\subsection{Alocação Particionada Estática}

Esse método de alocação poderia ser utilizada para manter vários programas na memória principal concomitantemente, possibilitando a multiprogramação. Por esse motivo, a memória foi particionada em pedaços de tamanho fixo. O tamanho das partições é estabelecido no momento da inicialização do sistema, em função do tamanho dos programas que serão executados no sistema. Sempre que for necessária a alteração do tamanho de uma partição, o sistema deveria ser desativado e reinicializado com a nova configuração. Quando os compiladores e linkeditores geram código absoluto, o código possuí endereços físicos de memória. Isto pode ser analisado na tabela \ref{tab:alocaum}, onde este programa apenas pode ser carregado entre os endereços 501 e 506.


\begin{table}[!ht]
	\centering
	\caption{Endereçamento Absoluto}
	\bigskip
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\rowcolor{azul} \textbf{Endereço} & {\textbf{Instrução}} \\ 
		\hline
		501 & ler b, c e h \\
		502 & a = b + c \\
		503 & d = h - a \\
		504 & se d < 0 então vá para 501 \\
		505 & j = v * h \\
		506 & escreve j \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:alocaum}
\end{table}


Com a evolução dos compiladores, linkeditores e \textit{loaders}, a geração de código realocável foi possível, e os programas passaram a poder ser carregados em qualquer região disponível da memória. As instruções são geradas com um endereço virtual e não com o endereço físico. Isto pode ser análisado na tabela \ref{tab:alocadois}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\caption{Endereçamento Virtual}
	\bigskip
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\rowcolor{azul} \textbf{Endereço} & {\textbf{Instrução}} \\ 
		\hline
		0 & ler b, c e h \\
		1 & a = b + c \\
		2 & d = h - a \\
		3 & se d < 0 então vá para 1 \\
		4 & j = v * h \\
		5 & escreve j \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:alocadois}
\end{table}



No momento em que o programa é carregado na memória, um registrador de realocação recebe o endereço inicial da região de memória que o programa irá ocupar (realocação dinâmica) \cite{livro:TANEM}. Toda vez que ocorrer uma referência a algum endereço virtual, o endereço contido na instrução será somado ao conteúdo do registrador de relocação, obtendo-se desta forma o endereço físico. Então esse programa poderá residir em qualquer endereço real da memória, conforme apresentado na tabela \ref{tab:alocatres}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\caption{Tradução de Endereço Virtual}
	\bigskip
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\rowcolor{azul} \textbf{Endereço Virtual} & \textbf{Endereço Físico} & {\textbf{Instrução}} \\ 
		\hline
		0 & 0 + 721 = 721 & ler b, c e h \\
		1 & 1 + 721 = 722 & a = b + c \\
		2 & 2 + 721 = 723 & d = h - a \\
		3 & 3 + 721 = 724 & se d < 0 então vá para 0 + 721 = 721\\
		4 & 4 + 721 = 725 & j = v * h \\
		5 & 5 + 721 = 726 & escreve j \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:alocatres}
\end{table}

Como os programas normalmente não preenchem totalmente as partições onde são carregados, ocorre uma fragmentação da memória \cite{livro:SILBER}. Outro problema é a impossibilidade da união entre duas partições para alocar um programa, o qual aguardará uma partição para ser alocado. 

\subsection{Alocação Particionada Dinâmica}

Na alocação particionada dinâmica foi eliminado o conceito de partições de tamanho fixo, de modo que cada programa utilizasse o espaço necessário, passando esse pedaço a ser uma partição. no entanto, a fragmentação começaria a ocorrer quando os programas fossem terminando e deixando espaços cada vez menores na memória, não permitindo ingresso de novos programas \cite{livro:TANEM}. Existem duas possíveis soluções para este problema: na primeira, apenas os espaços adjacentes são reunidos, produzindo um único espaço de tamanho maior; a segunda maneira envolve a relocação de todas as partições ocupadas, eliminando todos os espaços entre elas e criando uma única área livre contígua (alocação dinâmica com relocação). Porém a complexidade do seu algoritmo e o consumo de recursos do sistema, como processador e área em disco, pode tornar esta técnica inviável \cite{livro:TANEM}.

%
%\subsection{Estratégias para escolha de partição}
%
%Na tentativa de evitar, ou mesmo reduzir, a fragmentação antes que ela ocorra, algumas estratégias são implementadas pelos sistemas para determinar em qual partição livre um programa será carregado para execução:
%
%\begin{itemize}
%\item \textbf{BEST-FIT}: Escolhe a partição em que o programa deixa o menor espaço sem utilização; a lista de áreas livres está ordenada por tamanho; desvantagem: com a alocação de partições que deixem as menores áreas livres, a tendência é que cada vez mais a memória fique com pequenas áreas não contíguas, aumentando o problema da fragmentação;
%\item{WORST-FIT}: É escolhida a partição em que o programa deixa o maior espaço sem utilização; apesar de utilizar as partições maiores, os espaços livres maiores permitem o aproveitamento da memória por um maior número de programas;
%\item{FIRST-FIT}: esse mecanismo escolhe a primeira partição livre, que tenha tamanho suficiente para carregar o programa; a lista de áreas livres está ordenada por endereços crescentemente; é mais rápida, consumindo menos recursos do sistema.
%\end{itemize}
%
%\subsection{\textit{Swapping}}
%
%É uma técnica utilizada para tentar solucionar o problema de falta de memória. Esta técnica consiste em o sistema operacional movimentar o conteudo de certas áreas da memória primária para memória secundária, e depois recupera-las, com o propósito de tornar possivel a execução de programas mesmo sem mais memória principal.

\subsection{Memória Virtual}

A memória virtual é uma técnica que busca solucionar o problema de falta de memória. Este método consiste em utilizar endereços virtuais e a memória secundária é utilizada como continuação da memória principal de forma transparente para os usuários.

Existem duas técnicas para isso, elas serão descritas a seguir, as quais também podem ser utilizadas em conjunto.

\subsubsection{Paginação}

Na paginação, o espaço de endereçamento virtual e o espaço de endereçamento real são divididos em blocos do mesmo tamanho. Cada bloco virtual é denominada página e um bloco real chamá-se moldura de página. Desse modo, fica a cargo da Memory Management Unit (MMU) realizar a tradução dos endereços. 

Pode-se ter uma quantidade de páginas maior que moldura de páginas, quando algum programa referencia uma página e sua moldura não está alocada. Nessa condição, a MMU gera uma interrupção informando a falha de página e o SO encarrega-se de tratar esta falha, desocupando memória de uma pagina e carregando a moldura referenciada pela página que provocou a falha \cite{livro:TANEM}.

O SO pode escolher qualquer página para descarregar, mais isso afetará diretamente o desempenho. Para otimizar esse processo, podem ser aplicados distintos algoritmos, os quais são definidos a seguir:

\begin{itemize}

\item \textbf{Substituição de página Primeira a Entrar Primeira a Sair (FIFO):}

Este algoritmo no armazenamento de todas as páginas em uma fila. No momento em que é necessário descarregar alguma página, é escolhida a que estiver na frente da fila. Esse algoritmo possui deficiências, pois a ordem na fila é referente a ordem de carregamento e portanto, não considera a utilização da página, o que pode acarretar na retirada da fila uma página que está sendo utilizada com frequência.

\item \textbf{Substituição de Página de Segunda Chance:}

Esse método tem semelhanças com o FIFO. No entanto, um flag referente a utilização da página é examinado, de modo que caso uma página tenha sido utilizada recentemente dá-se uma segunda chance. Por conseguinte, essa página é movida para o final da fila, como se tivesse sido carregada nesse instante \cite{livro:SILBER}. 


\item \textbf{Substituição de Página do Relógio:}

Essa metodologia aplica uma lista circular, onde há um ponteiro para a página carregada a mais tempo. No momento de desalocação, caso esta página tenha o flag de utilização ligado, o algoritmo varre a lista até encontrar uma página que esteja com este flag desabilitado, para então retirá-la. Essa técnica assemelha-se ao algoritmo de segunda chance, porém é mais rápido para a escolha da página a ser desalocada \cite{livro:TANEM2}.


\item \textbf{Substituição de Página menos Recentemente Utilizada (LRU):}

Esse algoritmo realiza a desalocação da página menos recentemente utlizada. Embora seja um algoritmo próximo ao ideal, é de difícil implementação, pois deve manter em memória uma lista encadeada de todas as páginas. Essa lista deve estar organizada em relação a freqüência de uso, sendo necessário realizar essa atualização em cada acesso realizado \cite{livro:TANEM2}.
\end{itemize}

\subsubsection{Segmentação}

A paginação tem como objetivo deixar na memória apenas as páginas mais utilizadas de cada processo, ao invés de permitir que todo o processo fique residente. O sucesso dessa técnica depende da estrutura do programa \cite{livro:TANEM}. Uma alternativa é dividir o programa conforme a sua estrutura e não em tamanhos fixos. Os blocos têm então tamanhos diferentes e são chamados de segmentos. O endereço virtual é composto pelo número do segmento e o deslocamento dentro do segmento. O endereço físico é calculado a partir do endereço físico do segmento somando o deslocamento dentro do segmento. Desse modo, somente os segmentos referenciados são alocados na memória principal \cite{livro:TANEM}. 

A eficiência desta técnica depende da modularização da aplicação: módulos grandes (cada módulo será um segmento) nos quais somente uma parte do código é referenciada vai retornar ao problema de ocupação desnecessária na memória.

\subsubsection{Segmentação com Paginação}

Os segmentos são estabelecidos de acordo com a estrutura do programa e os segmentos são divididos em páginas \cite{livro:TANEM} \cite{livro:SILBER}. As páginas possuem tamanho único no sistema, ao passo que os segmentos têm tamanhos variáveis. O endereço virtual é formado pelo número do segmento seguindo pelo número de página dentro do segmento e adicionado ao deslocamento dentro da página.


\section{Gerência de Entrada e Saída}

%E Deus disse: "I/O é por conta da mãe natureza."

Além do processamento, um sistema computacional é responsável por conectar dispositivos de hardware que possibilitam algum tipo de interação de meios externos com o sistema em si. Tal interação é realizado por meio de dispositivos de entrada e saída (E/S), e a responsabilidade por esse gerenciamento também é do sistema operacional.

Paralelo aos esforços para padronização de dispositivos, existem inúmeros dispositivos surgindo. Para o atendimento a essa demanda, o SO encapsula as partilariedades dos dispositivos nos \textbf{drivers de dispositivos}, apresentando assim uma interface uniforme ao sistema de E/S do \kernel{}.

Os dispositivos externos comunicam-se com o computador por meio do envio de sinais por intermédio de cabos ou rádio freqüências. Para que a comunicação ocorra, o dispositivo comunica-se com a máquina por meio de uma porta, por exemplo a porta serial. Caso um ou mais dispositivos utilizarem um conjunto comum de fios, a conexão é chamada de barramento (\textit{bus}) \cite{livro:SILBER}.  Um barramento é um conjunto de fios e um protocolo rigidamente definido que especifica mensagens que podem ser enviadas pelos fios. Em termos eletrônicos, as mensagens são transportadas por padrões de voltagens elétricas aplicados aos fios em intervalos de tempo definidos \cite{livro:SILBER}.

Os barramentos são amplamente utilizados na arquitetura dos computadores, como pode ser verificado na figura \ref{fig:barramentopci}, especificando o  o barramento PCI \cite{livro:SILBER}. Um controlador consiste em uma coleção de dispositivos eletrônicos que operam uma porta, um barramento ou um dispositivo.

\figurac{Barramento PCI}{barramentopci}{images/barramento.jpg}{0.3}

O controlador possui registradores para sinais de controle e dados, os quais são utilizados na comunicação do controlador com a CPU. Existem também controladores de dispositivos que fazem operações de E/S mapeadas em memória; neste caso os registradores são mapeados no espaço de endereçamento da CPU na memória principal. Estas duas técnicas podem ser utilizadas concomitantemente \cite{livro:TANEM}.

Existem basicamente 3 formas de se realizar E/S, são elas: E/S programada, E/S orientada à interrupção e E/S que utiliza Direct Memory Access (DMA).

\subsection{E/S programada (\textit{Polling})}

Este método de \textit{Pooling} é o mais simples de ser realizada a entrada e saída, cosistindo basicamente na comunicação entre o controlador e a CPU através de um \textit{loop}. A CPU aguarda que a controladora possua os dados para que sejam consumidos. A principal desvantagem deste método é o fato da CPU ficar dedicada a realização da operação de E/S e como a CPU é muito mais rápida que os dispositivos de E/S, esta técnica passa a ser aceitável para curtos períodos de espera \cite{livro:TANEM}.

\subsection{E/S Orientada à Interrupções}

Esse método mais elaborado, sendo sua eficiência maior nos casos onde o contralador de dispositivo é mais lento que a CPU. Nesse contexto, após o atendimento da requisição do controlador, a CPU bloqueia o processo que está realizando a operação de E/S, carrega o próximo processo da fila de pronto, e segue o fluxo normal de operação até o momento em que o controlador emite uma interrupção de hardware. A rotina de tratamento de interrupção atende então a chamada e realiza a o restante da operação de E/S \cite{livro:TANEM}. Esta sequência é melhor ilustrada na Figura \ref{fig:interrupcao}.

\figurac{E/S oritentada a interrupção}{interrupcao}{images/interrupcao.jpg}{0.3}

\subsection{E/S utilizando DMA}

Este mecanismo é utilizado para evitar a utilização de interrupção para realização de E/S para cada caractere. As interrupções disperdiçam tempo de processamento para seu tratamento. O DMAé uma alternativa idêntica a E/S Programada, porém quem interage com o controlador de dispositivo é o controlador de DMA, e não a CPU \cite{livro:SILBER}.

Quando algum processo deseja fazer DMA, cria um bloco na memória com informações da origem, destino e quantidade de dados a serem transferidos. O endereço deste bloco é enviado ao controlador de DMA, o qual se encarrega da tranferência. Quando concluída, o controlador DMA gera uma interrupção sinalizando a sua finalização. Esse processo é melhor ilustrado na Figura \ref{fig:dma}.
%\clearpage


\figurac{Acesso Direto a Memória}{dma}{images/dma.jpg}{0.3}

\subsection{Implementação de E/S}

A implementação do sistema de gerenciamento de entrada de saida (E/S) visa uma organização em camadas, onde as camadas mais baixas ocultam as peculiaridades do hardware enquanto as mais altas são responsáveis pela implementação de uma interface amigável \cite{livro:TANEM}. Nesse contexto, a independência entre dispositivos é fundamental \cite{livro:TANEM}.

Para que o SO tenha capacidade de lidar com diversos dispositivos sem prescisar ser recontruído,  ele delega ao driver de dispositivo a responsabilidade em conhecer todos seus detalhes do hardware. Este driver é constituído por código que depende do dispositivo, então nesses drivers estão contidos toda lógica de comunicação com o controlador. A função desse driver é atender o software de modo independente.

É desejável que a correção de erros fique nas camadas mais baixas, caso o controlador de dispositivos não consega corrigir um erro, ficando essa tarefa a cargo do driver.

O software de E/S independente de dispositivo possui a responsabilidade de fornecer uma interface para os processos do usuário e por definir as permições de acesso ao driver \cite{livro:TANEM}. No UNIX esse processo é realizado por meio de arquivos especiais, onde as permissões de acesso são definidas pelas permissões definidas pelo sistema de arquivo. Desse modo, para o acesso a  determinado dispositivo é necessário acessar o arquivo correspondente \cite{livro:TANEM2}.

Quando um dispositivo está bloqueado, o sistema operacional organiza as requisições por interméido de uma fila de solicitações para cada dispositivo. A ordem com que os pedidos de E/S chegam aos SOs raramente será ótima, sendo responsabilidade do escalonamento de E/S reorganizar a ordem da fila de cada dispositivo. Para isso, podem ser aplicadas diversas técnicas, de modo semelhantes ao escalonamento de processo \cite{livro:SILBER}.

